\serie{Activités mentales}


\begin{exercice*}\label{2G2lire}
Sur chacune des figures ci-dessous, lire les coordonnées des points $A$, $B$ et $C$.
\begin{center}
 

 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
  \draw[quadrillage] (-3,-3)grid(3,3);
  \axeX{-3}{3}{1}
  \axeY{-3}{3}{1}
  \origine
  \pointGraphique{-2}{1}{A}{above right}
  \pointGraphique{1}{2}{B}{above right}
  \pointGraphique{0}{-2}{C}{above right}
  \draw[color=C1] (-2.5,2.5) node[draw, circle, scale=0.9] {$1$};
 \end{tikzpicture} \hfill
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
  \draw[quadrillage, xstep=0.5] (-3,-3)grid(3,3); 
  \axeX{-3}{3}{1}
  \axeY{-3}{3}{1}
  \origine
  \pointGraphique{-1.5}{2}{A}{above right}
  \pointGraphique{0.5}{-2}{B}{above right}
  \pointGraphique{2}{1}{C}{above right}
  \draw[color=C1] (-2.5,2.5) node[draw, circle, scale=0.9] {$2$};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
  \draw[quadrillage, xstep=0.5, ystep=0.5] (-3,-3)grid(3,3); 
  \axeX{-3}{3}{1}
  \axeY{-3}{3}{1}
  \origine
  \pointGraphique{-1.5}{2}{A}{above right}
  \pointGraphique{0.5}{-2}{B}{above right}
  \pointGraphique{2}{1}{C}{above right}
  \draw[color=C1] (-2.5,2.5) node[draw, circle, scale=0.9] {$3$};
 \end{tikzpicture}
\hfill
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
 \foreach \a/\b/\c/\d in {-1/4/0/5,-1/3/1/5,-1/2/2/5, -1/1/3/5,-1/0/4/5, -1/-1/5/-1, -1/0/5/0, -1/1/5/1, -1/2/5/2, -1/3/5/3, -1/4/5/4, -1/5/5/5, 0/-1/5/4,1/-1/5/3, 2/-1/5/2, 3/-1/5/1, 4/-1/5/0} {\draw[quadrillage] (\a,\b)--(\c,\d);}
 \draw[axe] (-1,0)--(5,0);
 \draw[axe] (-1,-1)--(5,5);
 \draw (1,0) node {$+$};
 \draw (1,1) node {$+$};
 \draw (4,1) node {$+$};
 \draw (2,4) node {$+$};
 \draw (0,1) node {$+$};
 \draw (0,0) node[below] {0};
 \draw (1,0) node[below] {1};
 \draw (1,1) node[left] {1};
 \draw (4,1) node[above right] {$A$};
 \draw (2,4) node[above right] {$B$};
 \draw (0,1) node[above right] {$C$};
  \draw[color=C1] (-0.5,4.5) node[draw, circle, scale=0.9] {$4$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\begin{corrige}
 \begin{enumerate}
  \item $A(-2;1)$; $B(1;2)$; $C(0;-2)$
  \item $A(-1,5;2)$; $B(0,5;-2)$; $C(2;1)$
  \item $A\left(-1;2\right)$; $B\left(-0,5;--2\right)$; $C\left(2;-1\right)$
  \item $A(3;1)$; $B(-2;4)$; $C(-1;1)$
 \end{enumerate}

\end{corrige}

\end{exercice*}


\begin{exercice*}\label{2G2Placer}
Sur chacune des figures ci-dessous, donner le nom du point de coordonnées $(-1;2)$.

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, yscale=0.65, xscale=0.975]
  \draw[quadrillage, xstep=0.333, ystep=0.5] (-2,-3)grid(2,3);
   \axeX{-2}{2}{1}
  \axeY{-3}{3}{1}
  \origine
  \pointGraphique{-0.333}{-2}{A}{above left}
  \pointGraphique{-1.333}{1}{B}{above right}
  \pointGraphique{-1}{2}{C}{above right}
  \draw[color=C1] (-1.667,2.5) node[draw, circle, scale=0.9] {$1$};
 \end{tikzpicture}
\hfill
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.65]
 \foreach \a/\b/\c/\d in {-1/4/0/5,-1/3/1/5,-1/2/2/5, -1/1/3/5,-1/0/4/5, -1/-1/5/-1, -1/0/5/0, -1/1/5/1, -1/2/5/2, -1/3/5/3, -1/4/5/4, -1/5/5/5, 0/-1/5/4,1/-1/5/3, 2/-1/5/2, 3/-1/5/1, 4/-1/5/0} {\draw[quadrillage] (\a,\b)--(\c,\d);}
 \draw[axe] (-1,0)--(5,0);
 \draw[axe] (-1,-1)--(5,5);
 \draw (1,0) node {$+$};
 \draw (1,1) node {$+$};
 \draw (1,2) node {$+$};
 \draw (2,4) node {$+$};
 \draw (4,1) node {$+$};
 \draw (1,0) node[below] {1};
 \draw (1,1) node[left] {1};
 \draw (1,2) node[above right] {$A$};
 \draw (2,4) node[above right] {$B$};
 \draw (4,1) node[above right] {$C$};
  \draw[color=C1] (-0.5,4.5) node[draw, circle, scale=0.9] {$2$};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{corrige}
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $C$ \item $A$
 \end{colenumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\vspace{-1em}
\begin{exercice*}
 \`A partir de la figure \textcolor{C1}{\textcircled{\footnotesize $1$}} de l'exercice \RefExercice{2G2lire}~:
 \begin{enumerate}
  \item donner la valeur exacte de la longueur $AB$;
  \item calculer les coordonnées du
  \begin{enumerate}
   \item milieu du segment $[BC]$;
  \item  symétrique de $A$ par rapport à l'axe des abscisses;
  \item  symétrique de $B$ par rapport à $C$.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \begin{corrige}
  \begin{enumerate}
  \item $\sqrt{10}$
  \item 
   \begin{colenumerate}{2}
     \item $(0,5;0)$ \item $(-2;-1)$ \item $(-1;-6)$
   \end{colenumerate}
   \end{enumerate}
  \end{corrige}

\end{exercice*}

\begin{exercice*}
On munit le plan d'un repère orthonormé.\\
Les points $A$ et $B$ ont  pour coordonnées respectives $(5;-1)$ et  $(-2;1)$.  Déterminer:
 \begin{enumerate}
  \item la valeur exacte de la longueur du segment $[AB]$;
  \item  les coordonnées du milieu du segment $[AB]$.
 \end{enumerate}
\begin{corrige}
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $\sqrt{53}$ \item $(1,5;0)$
 \end{colenumerate}

\end{corrige}
\end{exercice*}

